% Created 2022-06-11 Sat 01:27
% Intended LaTeX compiler: pdflatex

\documentclass[english]{article}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage[lutf8]{luainputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{minted}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{natbib}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{titling}
\usepackage{grffile}
\usepackage{extarrows}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{rotating}
\usepackage{placeins}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{svg}
\usepackage{capt-of}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=2.5cm,top=2cm,right=2.5cm,bottom=2cm,marginparsep=7pt, marginparwidth=.6in}
\input{~/.emacs.d/preamble.sty}
\author{Ilya Yaroshevskiy}
\date{\today}
\title{Лекция 9}
\hypersetup{
	pdfauthor={Ilya Yaroshevskiy},
	pdftitle={Лекция 9},
	pdfkeywords={},
	pdfsubject={},
	pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.3)},
	pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Теория первого порядка}
\label{sec:orgd2391a4}
\begin{definition}
	\textbf{Теория I порядка} --- Исчесление предикатов + нелогические функции + предикатные символы + нелогические (математические) аксиомы.
	\label{org150f8a2}
\end{definition}
\begin{definition}
	Будем говорить, что \(N\) соответсвует \textbf{аксиоматике Пеано} если:
	\begin{itemize}
		\item задан \(('): N \to N\) --- инъективная функция (для разных элементов, разные значения)
		\item задан \(0 \in N\): нет \(a \in N\), что \(a' = 0\)
		\item если \(P(x)\) --- некоторое утверждение, зависящее от \(x \in N\), такое, что \(P(0)\) и всегда, когда \(P(x)\), также и \(P(x')\). Тогда \(P(x)\)
	\end{itemize}
	\label{orgf24eb27}
\end{definition}
\beginproperty
\begin{property}
	\(0\) единственный
	\label{orgcb301aa}
\end{property}
\begin{proof}
	\(P(x)=x = 0\) либо существует \(t:\ t' = x\)
	\begin{itemize}
		\item \(P(0): 0 = 0\)
		\item \(P(x) \to P(x')\). Заметим, что \(x'\) --- не `ноль`
	\end{itemize}
	\(P(x)\) выполнено при всех \(x \in N\)
	\label{orge9b4e01}
\end{proof}
\begin{definition}
	\[ a + b = \begin{cases}
			a        & b = 0  \\
			(a + c)' & b = c'
		\end{cases}\]
	\label{orgbf96441}
\end{definition}
Можем определить это опираясь на \hyperref[orge9b4e01]{доказательтво}
\begin{definition}
	\-
	\begin{itemize}
		\item \(1 = 0'\)
		\item \(2 = 0''\)
		\item \(3 = 0'''\)
		\item \(4 = 0''''\)
		\item \(\dots\)
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{task}
	\(2 + 2 = 4\)
\end{task}
\begin{solution}
	\[ 2 + 2 = 0'' + 0'' = (0'' + 0')' = ((0'' + 0)')' = ((0'')')' = 0'''' = 4 \]
\end{solution}
\begin{definition}
	\[ a \cdot b = \begin{cases}
			0               & b = 0  \\
			(a \cdot c) + a & b = c'
		\end{cases}\]
	\label{org75c396e}
\end{definition}
\begin{definition}
	\[ a^b = \begin{cases}
			1            & b = 0  \\
			(a^c)\cdot a & b = c'
		\end{cases}\]
	\label{org937b257}
\end{definition}
\beginproperty
\begin{property}
	\(a + 0 = 0 + a\)
	\label{orgd913f3c}
\end{property}
\begin{proof}
	\(P(a) = (a + 0 = 0 + a)\) \\
	\uline{База} \(P(0): 0 + 0 = 0 + 0\) \\
	\uline{Переход} \(P(x) \to P(x')\)
	\[ x + 0 = 0 + x \]
	\[ x' + 0 \xlongequal{?} 0 + x' \]
	\[ 0 + x' = (0 + x)' \quad\text{определение }+ \]
	\[ (0 + x)' = (x + 0)' \quad\text{предположение} \]
	\[ (x + 0)' = x' \quad\text{определение }+\]
	\[ x' = x' + 0 \quad\text{определение }+ \]
\end{proof}
\begin{property}
	\(a + b' = a' + b\)
\end{property}
\begin{proof}
	\-
	\begin{description}
		\item[{\(b = 0\)}] \(a + 0' = a' + 0\)
			\[ a' = (a + 0)' = a + 0' = a'+0 = a' \]
		\item[{\(b = c'\)}] Есть: \(a + c' = a' + c\). Покажем: \(a + c'' = a' + c'\)
			\[ (a + c')' = (a' + c)' = a' + c \]
	\end{description}
\end{proof}
\begin{property}
	\(a + b = b + a\)
\end{property}
\begin{proof}
	\uline{База} \(b = 0\) --- \hyperref[orgd913f3c]{свойство} \\
	\uline{Переход} \(a + c'' = c'' + a\), если \(a + c' = c' + a\)
	\[ a + c'' = (a + c')' = (c' + a)' = c' + a' = c'' + a\]
\end{proof}
\subsection{Формальная арифметика}
\label{sec:org37b9561}
\begin{definition}
	Исчесление предикатов:
	\begin{itemize}
		\item Функциональные символы:
		      \begin{itemize}
			      \item \(0\) --- 0-местный
			      \item \((')\) --- 1-местный
			      \item \((\cdot)\) --- 2-местный
			      \item \((+)\) --- 2-местный
		      \end{itemize}
		\item \((=)\) --- 2-местный предикатный символ
	\end{itemize}
	Аксимомы:
	\begin{enumerate}
		\item \(a = b \to a' = b'\)
		\item \(a = b \to a = c \to b = c\)
		\item \(a' = b' \to a= b\)
		\item \(\neg a' = 0\)
		\item \(a + b' = (a + b)'\)
		\item \(a + 0 = a\)
		\item \(a\cdot 0 = 0\)
		\item \(a\cdot b' = a\cdot b + a\)
		\item Схема аксиом индукции:
		      \[ (\psi[x:=0])\&(\forall x. \psi \to (\psi[x:=x'])) \to \psi \]
		      \(x\) входит свободно в \(\psi\)
	\end{enumerate}
\end{definition}
\beginproperty
\begin{property}
	\[ ((a + 0 = a) \to (a + 0 = a) \to (a = a)) \]
\end{property}
\begin{proof}
	\[ \forall a. \forall b. \forall c. a = b \to a = c \to b = c \]
	\[ (\forall a. \forall b. \forall c. a = b \to a = c \to b = c) \to \forall b. \forall c. (a + 0 = b \to a + 0 = c \to b = c) \]
	\[ \forall b. \forall c. a + 0 = b \to a + 0 = c\to b = c \]
	\[ (\forall b. \forall c. a + 0 = b \to a + 0 = c \to b = c) \to \forall c.(a + 0 = a \to a + 0 = c \to a=c) \]
	\[ \forall c. a + 0 = a \to a + 0 = c \to a = c \]
	\[ (\forall c. a + 0 = a \to a + 0 = c \to a = c) \to a+0 = a \to a + 0 = a \to a= a \]
	\[ a + 0  = a \to a + 0 = a \to a = a \]
	\[ a + 0 = a \]
	\[ a + 0 = a \to a = a \]
	\[ a = a \]
	\[ \forall b. \forall c. a = b \to a = c \to b = c \]
	\[ (0 = 0 \to 0 = 0 \to 0 = 0) \]
	\[ (\forall b. \forall c. a = b \to a = c\ to b = c) \to (0 = 0 \to 0 = 0 \to 0 = 0) \to \phi \]
	\fixme
\end{proof}
\begin{definition}
	\(\exists! x.\varphi(x) \equiv (\exists x. \varphi(x))\&\forall p.\forall q. \varphi(p)\&\varphi(q) \to p = q\) \\
	Можно также записать \(\exists ! x.\neg \exists s. s' = x\) или \((\forall q.(\exists x. x' = q)\vee q= 0)\)
\end{definition}
\begin{definition}
	\(a \le b\) --- сокращение для \(\exists n. a + n = b\)
\end{definition}
\begin{definition}
	\[ \overline{n} = 0^{(n)}\]
	\[ 0^{(n)} = \begin{cases}
			0            & n = 0 \\
			0^{(n - 1)'} & n > 0
		\end{cases}\]
\end{definition}
\subsection{Выразимость отношений и представимость функций в формальной арифметике}
\label{sec:orgedd3b0e}
\begin{definition}
	\(W \subseteq \N_0^n\). \(W\) --- выразимое в формальной арифметике. отношение, если существует формула \(\omega\) со свободными переменными \(x_1,\dots,x_n\). Пусть \(k_1,\dots,k_n \in \N\)
	\begin{itemize}
		\item \((k_1,\dots,k_n) \in W\), тогда \(\vdash \omega[x_1:=\overline{k_1}, \dots, x_n := \overline{k_n}]\)
		\item \((k_1,\dots,k_n) \not\in W\), тогда \(\vdash \neg \omega[x_1:=\overline{k_1},\dots,x_n:=\overline{k_n}]\)
	\end{itemize}
	\[ \omega[x_1:=\Theta_1,\dots,x_n:=\Theta_n] \equiv \omega(\Theta_1, \dots, \Theta_n) \]
	\label{orgbef1612}
\end{definition}
\begin{definition}
	\(f: \N^n \to \N\) --- представим в формальной арифметике, если найдется \(\varphi\) --- фомула с \(n + 1\) свободными переменными \(k_1, \dots, k_{n + 1} \in \N\)
	\begin{itemize}
		\item \(f(k_1,\dots,k_n) = k_{n + 1}\), то \(\vdash \varphi(\overline{k_1},\dots,\overline{k_{n + 1}})\) \\
		\item \(\vdash \exists! x.\varphi(\overline{k_1},\dots,\overline{k_n},x)\)
	\end{itemize}
	\label{orgf5100eb}
\end{definition}
\end{document}
